
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INTRODUCCIÓN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}
\minitoc

El motor eléctrico es uno de los dispositivos más útiles en la electrónica, pues permite la conversión de energía eléctrica a energía mecánica. Esta máquina eléctrica basa su funcionamiento en los principios del electromagnetismo, principalmente en la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Faraday}{\textbf{Ley de Faraday (1831)}} y en la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Lenz}{\textbf{ley de Lenz.}}


Aunque muchas veces se piense lo contrario, el motor eléctrico fue creado con anterioridad al motor de combustión. El primer motor data del año 1740, era un motor electrostático simple construido por Andrew Gordon, aunque aún no tenía una utilidad práctica. El real impulso a esta tecnología no llegó hasta 1866, cuando Werner Von Siemems patentó la dinamo, esto supuso la creación del concepto de Ingeniería Eléctrica. 


A lo largo de la década de 1880, las contribuciones al electromagnetismo de personas como Nikola Tesla, Michael Faraday y Werner Von Siemens, hicieron posibles grandes avances en la materia, provocando que además se empezase a impartir la Ingeniería Eléctrica en las universidades. En 1821, Faraday introdujo el concepto de rotación electromagnética, lo que hoy en día se conoce como el principio de funcionamiento de todo motor eléctrico.

   \begin{figure}[ht]  %Parámetro de ubicación
    \centering%Centrada en el espacio horizontal
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagenes/introduccion/SubmarinoPeral.jpg}
    \caption{Primer sumergible con motores eléctricos. \cite{Wikipedia2020a}}
    \label{fig:Submarino}
    \end{figure}
    
    
El motor eléctrico continuaría su avance, siendo implementado en diferentes medios de transporte, un ejemplo puede verse en la figura \ref{fig:Submarino}, que muestra el primer sumergible que usaba motores eléctricos, creado por el ingeniero Isaac Peral, en 1886. Posteriormente, los motores eléctricos fueron aplicados a vehículos domésticos, dónde competirían inicialmente con el motor de combustión, batalla que ganaron los segundos, debido a la facilidad de transporte del combustible, y a las desventajas que presentaban las baterías.


Aún a día de hoy, las baterías y el almacenamiento de la energía eléctrica, sigue siendo uno de las principales limitantes en la implementación del motor eléctrico en los medios de transporte, aun así, se han producido grandes avances, y estas baterías son hoy día mucho más avanzadas, debido al uso de la tecnología basada en el Níquel metal hidruro o el Litio.


Durante todo el siglo XX, el desarrollo del motor de combustión, eclipsó al motor eléctrico, de forma que este quedaba relegado a aplicaciones en pequeños aparatos domésticos o electrónicos. Sin embargo, en las últimas décadas el motor eléctrico ha ganado de nuevo importancia, sobre todo por el crecimiento del sector del vehículo eléctrico. Muchos fabricantes están empezando a apostar por vehículos con motores híbridos o totalmente eléctricos, debido a las claras ventajas que estos presentan. 


En el mundo de la aviación, también existen marcas que están empezando a apostar por el desarrollo de aviones eléctricos, y están impulsando el desarrollo de baterías cada vez más livianas y con mayor capacidad de almacenamiento, para hacer posible su implementación en la aeronáutica.

Estos avances no tendrían cabida sin el motor brushless (sin escobillas), implementado ya en todo tipo de vehículos eléctricos (patinetes, bicicletas, motocicletas, coches), debido al desarrollo de la tecnología, este tipo de motores son cada vez más baratos, con menos peso, más compactos y además tienen mayor densidad de potencia y necesitan de menos mantenimiento por la ausencia de escobillas que producen el desgaste y calentamiento.


La principal desventaja de los motores brushless es el coste y el control, ya que se necesita de un control electrónico para poder funcionar. Pero el avance de la tecnología y los semiconductores ha hecho posible abaratar precios y que el impacto de estas desventajas sea mucho menor.
La aplicabilidad de los motores sin escobillas es hoy día muy amplia, en sectores como: la automoción, aeroespacial, consumo, aparatos médicos, automática, instrumentación, drones, etc. \cite{Wikipedia2020}\cite{PascualVega}.
 

\section{Motores eléctricos y sus diferencias}

Los motores son máquinas eléctricas rotatorias, que se componen de un estator (parte fija) y un rotor (parte móvil) que gira debido a los campos magnéticos variables que se generan en su interior. El campo magnético del rotor busca alinearse al campo magnético del estator, en el instante en que el rotor va a alcanzar el campo magnético del estator se realiza una conmutación para pasar al siguiente paso y de esta forma se consigue un giro continuado. Estos campos magnéticos pueden ser generados por bobinas o por imanes permanentes. A continuación se describirán brevemente los tipos de motores eléctricos que pueden encontrarse hoy día y se realizará una comparación entre sus características:
\par
\begin{itemize}
    \item \underline{MOTORES CON ESCOBILLAS} \par
        Los motores con escobillas (brushed DC motors) realizan la conmutación del campo magnético mediante anillos rozantes. La alimentación se realiza de forma directa con tensión constante. El rotor posee unos devanados alimentados por esta tensión, que van conmutando gracias a las escobillas y en función del giro que realiza, el estator conforma sus campos magnéticos o bien con bobinas o bien con imanes permanentes, esta última resulta en una construcción más compacta. En la figura \ref{fig:brushed_motor} se puede observar el esquema del modo de funcionamiento de este tipo de motor.
        \begin{figure}[H]  %Parámetro de ubicación
	    \centering%Centrada en el espacio horizontal
	    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{brushed}
	    \caption{Motor DC con escobillas. \cite{Derammelaere2016}}
	    \label{fig:brushed_motor}
        \end{figure}
        Sus aplicaciones son los alternadores, pequeños motores eléctricos para domótica y antenas, y en el mundo de automoción para el arranque de motores de combustión \cite{PascualVega}. Este tipo de motor es ampliamente utilizado, pero está empezando a ser sustituido por los motores brushless.
        \par
        Debido a la presencia de escobillas, estos motores presenta desventajas como el calor por rozamiento que genera un desgaste, ruidos y vibraciones, lo que reduce su vida útil.
        
    \item \underline{MOTORES DE PASOS} \par
         Los motores paso a paso (\textit{stepping motors}) realizan la conmutación de manera discreta, en este caso es el estator el que posee los bobinados, y el rotor los imanes permanentes. Mediante impulsos generados por sistemas digitales se van activando las fases del estator, y el rotor gira para alinearse con el campo magnético generado (figura \ref{fig:steppingmotor}).  
        \begin{figure}[ht]  %Parámetro de ubicación
	    \centering%Centrada en el espacio horizontal
	    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{steppingmotor}
	    \caption{Control hardware y funcionamiento de un motor de pasos. \cite{Derammelaere2016}}
	    \label{fig:steppingmotor}
        \end{figure} 
        Contando el número de pasos se puede obtener de una forma muy precisa la posición del motor, por lo tanto no se hace necesaria la presencia de sensores para conocer su posición. Sin embargo, los algoritmos básicos de control en lazo abierto que se utilizan presentan inconvenientes como rizado en el torque y la velocidad, ruido, vibraciones, una eficiencia baja y la incapacidad de controlar las pérdidas que se producen en cada paso \cite{Derammelaere2016}.
        \par
        Frente a la desventaja de no poder alcanzar altas velocidades, la principal ventaja de este tipo de motores es el poder controlar de forma precisa su posición. Algunas de sus aplicaciones son en robots, drones, radiocontrol, impresoras, automatización, etc \cite{PascualVega}.
    
    \item \underline{MOTORES BRUSHLESS}\par
    
   Dentro de los motores de imanes permanentes, el \textbf{\acrshort{PMSM}} (Motor síncrono de imanes permanentes) es el que tiene mayor aplicación, en el rotor se sitúan los imanes permanentes y en el estator suelen llevar tres embobinados, que pueden estar interconectados en estrella o triángulo, la configuración en estrella es la más común. Los devanados pueden tener uno o más núcleos de forma que se genera un número par de polos magnéticos (figura \ref{fig:BLDC_structure}). Dependiendo del bobinado y su interconexión la fuerza contraelectromotriz generada (Back EMF) puede ser de dos formas:
   \begin{figure}[ht]  %Parámetro de ubicación
    \centering%Centrada en el espacio horizontal
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{bldc_motor_structure}
    \caption{Estructura de un motor brushless DC. \cite{Derammelaere2016}}
    \label{fig:BLDC_structure}
    \end{figure}
    
   \begin{itemize}
        \item \textbf{Brushless DC motor (\acrshort{BLDC})}\par
            Los motores con una \acrshort{BEMF} \textbf{trapezoidal} se les conoce como \textbf{motores brushless de corriente continua} o \textit{\acrshort{BLDC} motors}. Como se ha mencionado anteriormente, en este caso el rotor está compuesto por imanes permanentes, mientras que el estator posee devanados. Debido a la ausencia de escobillas que realizan la conmutación del campo magnético, esta debe ser llevaba a cabo de forma externa mediante un controlador, lo que supone una complejidad añadida de este tipo de motores frente a los motores \textit{brushed}.
            \par
            En la figura \ref{fig:BLDC_BEMF} se observa como en este tipo de motor la forma de onda de la corriente y la tensión es trapezoidal, y para conseguir el torque óptimo, estas deben estar en fase. Esto se consigue a través de un lazo de realimentación con el que se conozca la posición del motor en cada momento. La ausencia de las escobillas es una gran ventaja en este tipo de motores, ya que eliminan el problema del rozamiento y el desgaste, y los hacen idóneos para aplicaciones de alta velocidad de rotación.
            
            Dentro de este tipo de motores podemos encontrar otra clasificación en función de su estructura:
            
            \begin{itemize}
                \item  \textit{Inrunner}:
                El rotor es interno, y el estator lo rodea (figura \ref{fig:inrunner}). Alcanza su máximo par motor a velocidades muy superiores. Para su uso se suele acoplar a una reductora. 
                
                \begin{figure}[H]
	            \centering
	                \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
		            \includegraphics[scale=0.3]{inrunner}
		            \caption{Motor \textit{inrunner}.}
	                \label{fig:inrunner}
	                \end{subfigure}
	                \hfill %Rellena el espacio horizontal entre las dos figuras, es muy recomendable para evitar la sobreposiciones
		            \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
    	            \includegraphics[scale=0.35]{outrunner}
    	            \caption{Motor \textit{outrunner}.}
    	            \label{fig:outrunner}
	                \end{subfigure}
	                \caption{Tipos de motores brushless atendiendo a su estructura física. \cite{PascualVega}}
                \end{figure}
                
                \item \textit{Outrunner}:
                Al contrario que el anterior, el rotor es externo, y el estator interior. Los imanes permanentes se encuentran en la parte exterior del motor (ver figura \ref{fig:outrunner}). Alcanzan su máximo par a velocidades inferiores, generalmente no necesitan reductora, aunque hay algunos que sí la precisan. Este tipo de motores son muy utilizados en aeromodelismo debido a que se les puede acoplar una hélice directamente.
            \end{itemize}
            
            \begin{figure}[ht]
	        \centering
	            \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		        \centering
		        \includegraphics[scale=0.65]{bldc_bemf}
		        \caption{Back-EMF y corriente para un motor BLDC, también se representan las señales de los sensores hall.}
	            \label{fig:BLDC_BEMF}
	            \end{subfigure}
	            \hfill %Rellena el espacio horizontal entre las dos figuras, es muy recomendable para evitar la sobreposiciones
		        \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		        \centering
    	        \includegraphics[scale=0.75]{pmsm_bemf}
    	        \caption{Back-EMF y corriente para un motor PMSM de AC de tres fases.}
    	        \label{fig:PMSM_BEMF}
	            \end{subfigure}
	            \caption{Forma de onda del voltaje y la corriente en los dos tipos de motores de imanes permanentes \cite{Derammelaere2016}.}
        \end{figure}

         
       \item \textbf{PMSM de AC}\par
            Es el caso de una \acrshort{BEMF} \textbf{sinusoidal}, tanto la conexión de los devanados como el control del motor es una tarea más compleja que en el caso anterior. La figura \ref{fig:PMSM_BEMF} muestra la \acrshort{BEMF}, que debe estar en fase con la forma de onda de la corriente, para obtener el torque óptimo. En este tipo de motores es necesario un bucle de realimentación que provea al controlador de la posición del motor más preciso.
            \par
            El controlador para este tipo de motores es bastante más complejo y caro, debido a la naturaleza sinusoidal de las señales. Pero por otro lado presenta mejores características como bajo ruido de operación (ya que presenta poco contenido armónico en comparación con los \acrshort{BLDC}), y un alto desempeño, llegando a eficiencias hasta del 97\%.
        \end{itemize}
        
        Cabe destacar que tanto los motores \acrshort{BLDC} como los \acrshort{PMSM} de AC pueden intercambiar sus controladores, es decir, se puede controlar un motor BLDC con corrientes sinusoidales, y un motor \acrshort{PMSM} con un voltaje inducido trapezoidal, de hecho, es frecuente que se recurra a esta última opción para reducir coste y simplificar el código de control (se requieren de sensores de menor precisión) pero esto provoca una disminución en la eficiencia y la respuesta dinámica \cite{Akin2010}.
        
 \end{itemize}
 
 En la tabla \ref{tab:comparacionmotores} se muestra una comparativa entre los tipos de motores vistos anteriormente, en resumen, se puede decir que los motores con escobillas siguen siendo una opción aceptable en algunos casos, por la sencillez de no necesitar driver. La principal desventaja de los motores brushless radica en que es necesario un control electrónico que puede llegar a ser costoso, aunque con el avance de la tecnología estos precios se van abaratando. 
 \par
 El motor brushless DC frente al motor con escobillas presenta diversas ventajas, como que es más apto para altas velocidades y tiene mejor torque, densidad de potencia y mejor respuesta dinámica. La vida útil de los motores BLDC es mayor, y necesitan de menos mantenimiento que los motores con escobillas.
 \par
 Los motores \acrshort{PMSM} de AC son los que proporcionan mejor rendimento, pero su control es bastante complejo y caro. Los motores de pasos son ideales para el posicionamiento en lazo abierto y presentan el mejor precio, pero sin embargo no pueden ser utilizados en aplicaciones que requieran de elevadas velocidades y capacidad de respuesta.
 
 \begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|cccc}
		\hline
		Criterio & Brushed DC & BLDC & PMSM & Stepping Motor \\
		\hline 
		Nominal speed & 2-3 & 1 & 2-3 & 4  \\
		Nominal torque & 4 & 3 & 2 & 1 \\
		Power density & 4 & 3 & 1 & 2\\
		Maximum Acceleration & - & 1 & 2 & 4 \\
		Overload capacity & 1 & 2-3 & 2-3 & 4\\
		Price & 2 & 3 & 4 & 1\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Comparación del desempeño y características (1: el mejor, 4: el peor).
	\cite{Derammelaere2016}}
	\label{tab:comparacionmotores}
\end{table}
 
  Este trabajo centrará sus esfuerzos en torno al motor \acrshort{BLDC}, y a desarrollar un controlador electrónico usando una placa de \acrshort{PSoC}.
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ACERCA DE PSoC %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Acerca de PSoC}

Para llevar a cabo la acción de control, necesaria para los motores brushless, se emplearán dispositivos de la familia de microcontroladores programables pertenecientes a la empresa \textit{Cypress Semiconductor}, denominados de forma comercial como \acrshort{PSoC} (Programable System on Chip). Este tipo de dispositivos gozan de una gran flexibilidad ya que incorporan un sistema configurable tanto de funciones analógicas como digitales. \par

\begin{figure}[ht]  %Parámetro de ubicación
	\centering%Centrada en el espacio horizontal
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{PSoCArchitecture.png}
	\caption{PSoC Architecture \cite{Cypress}}
	\label{fig:psoc_arquitectura}
\end{figure}

La figura \ref{fig:psoc_arquitectura}, se ha obtenido de la página oficial de Cypress y muestra la arquitectura de la placa \acrshort{PSoC}, en concreto la PSoC® 5LP. Como se puede observar, consta de tres partes principales \cite{Cypress}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Enrutamiento programable:} Ofrece una conexión programable de los pines de entrada/salida. Además, los buses globales permiten la multiplexación y la realización de operaciones lógicas, de forma que eliminan la necesidad de un diseño complicado de puertas lógicas.
    \item \textbf{Bloque analógico y digital de matrices reconfigurables:} Estos bloques se pueden configurar usando las funciones de bibliotecas ya preconstruidas o creando bloques personalizados. Se pueden crear una amplia cantidad de recursos lógicos. Por otro lado, los bloques analógicos también presentan una gran variedad, incluyen condensadores conmutados, \acrshort{OP-AMP}, comparadores, \acrshort{ADC}, \acrshort{DAC}, etc. 
    \item \textbf{Subsistema \acrshort{CPU}:} Además de estar compuesto por el procesador, contiene bloques de memoria como la \acrshort{SRAM}, \acrshort{EEPROM}, memoria flash. También tiene los siguientes recursos básicos:
    \begin{itemize}
        \item Oscilador principal y oscilador de baja velocidad.
        \item Posibilidad de conexión a un oscilador de cristal externo para mayor precisión.
        \item Señales de reloj programables.
        \item Temporizadores para modo ``Sleep'' y ``watchdog''.
        \item Múltiples señales de reloj.
    \end{itemize}
    También posee interfaces de comunicación como $I^2C$, USB 2.0, CAN 2.0 y capacidad de ``debugear'' usando \acrshort{JTAG} y \acrshort{SWD}.
\end{itemize}

Las características anteriores pueden variar dependiendo de la versión de la placa PSoC, algunas pueden añadir comunicación Bluetooth, WiFi, más memorias,  etc. La empresa pone a disposición una amplia variedad de dispositivos, para cubrir diferentes campos.  
\\
En concreto, durante la realización de este trabajo, se han usado los siguientes Kits de desarrollo proporcionados por Cypress:

\begin{itemize}
	\item \href{https://www.cypress.com/documentation/development-kitsboards/cy8ckit-059-psoc-5lp-prototyping-kit-onboard-programmer-and}{CY8CKIT-059 PSoC\textregistered  5LP Prototyping Kit}
	\item \href{https://www.cypress.com/documentation/development-kitsboards/cy8ckit-042-psoc-4-pioneer-kit}{CY8CKIT-042 PSoC\textregistered  4 Pioneer Kit}
\end{itemize}

El primero de ellos, ha sido utilizado sobre todo para la familiarización con la programación y el uso del  \acrshort{IDE} 
\href{https://www.cypress.com/products/psoc-creator-integrated-design-environment-ide}{PSoC\textregistered Creator\texttrademark} mediante la realización de diversos programas de prueba. El segundo, es el que finalmente se utilizará para el proyecto en sí, en conjunto con la shield \href{https://www.cypress.com/documentation/development-kitsboards/cy8ckit-037-psoc-4-motor-control-evaluation-kit}{CY8CKIT-037}, que concentra el hardware necesario para el control de diversos tipos de motores, entre ellos los brushless, se hablará más en detalle de esta placa de desarrollo, en la sección \ref{sec:hardware}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% OBJETIVO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Objetivo}
